Unidad 2 :: Licencias de software
=================================

Licencias de software:
---------------------
En la mayoría de los casos, el software se entrega con una licencia de uso. Dicha licencia es un contrato entre el desarrollador y el usuario que establece cuáles son los derechos y obligaciones de cada una de las partes.
Al instalar, utilizar o copiar un producto de software, el usuario acepta las condiciones estipuladas en esa licencia y queda obligado por los términos de dicho contrato. Por ellos es importante leer detenidamente la licencia de un programa para conocer las condiciones para su utilización. Debe tenerse en cuenta que algunas licencias son tan restrictivas que incluso el producido con la herramienta en cuestión no es de libre disponibilidad, mientras que otras si son consideradas licencias de software libre.


Las Licencias en nuestro país:
------------------------------
La forma de distribución y uso de cualquier obra está determinada por el Derecho de Autor establecidos en la Ley Nacional No 11.723, aprobada en 1933 y basada en leyes internacionales, con una impronta que puntualiza en el derecho de propiedad sobre la obra, en detrimento del libre acceso y circulación del conocimiento.
“Con el correr de los años prácticamente todas las legislaciones del mundo se han ido apartando de la concepción del derecho de autor en tanto propiedad, elemento que ha permanecido intacto en la ley argentina a pesar del paso de los años, las sucesivas modificaciones y el cuestionamiento sobre la pertinencia de ese concepto en el marco legal del derecho de autor”, señala Beatriz Busaniche en su trabajo ‘Argentina copyleft: la crisis del modelo de derecho de autor y las prácticas para democratizar la cultura’: “Esta concepción sostenida desde 1933 hace de la ley argentina una ley única en muchos sentidos, pero especialmente en sus consecuencias directas sobre la vida social y el acceso a la cultura. La ley indica además que ‘la propiedad intelectual se regirá por las disposiciones del derecho común’ (art. 12), con lo que se le confiere a los titulares todos los atributos del derecho de propiedad que no se encuentran limitados legislativamente. Aquí es donde radica la rigurosidad de la ley argentina, anacrónica en la materia y única como tal en el mundo. Un problema que se arrastra desde la Constitución Nacional y que hace en la Ley 11.723 la cristalización de una analogía perjudicial para la difusión y el goce de las artes y el conocimiento para la ciudadanía”.
Fragmentos de la Ley 11.723 son los que figuran en la mayoría de los libros que leemos habitualmente: “Ninguna parte de esta publicación, incluido el diseño de cubierta, puede ser reproducida, almacenada o transmitida en manera alguna ni por ningún medio, ya sea eléctrico, químico, mecánico, óptico, de grabación o de fotocopia, sin el previo permiso escrito del editor (...) Hecho el depósito que prevé la Ley 11723”. Incluso si el autor de la obra no especifica este párrafo, ni ningún otro, igualmente y en forma automática quedan todos los derechos reservados para el autor y el editor. Estos “derechos reservados” (prohibiciones para el lector), están dados por el llamado Copyright, que atañe estrictamente a la difusión y copia de la obra. Entre los derechos que define como exclusivos y que requieren por tanto autorización del autor figuran los derechos de traducción, de hacer adaptaciones y arreglos de la obra, y de interpretar, comunicar, difundir y recitar en público o reproducir la obra bajo cualquier modalidad.
Sin embargo, copiar y reproducir una obra es algo cotidiano y sencillo. El uso creciente e intensivo de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación ha puesto en cuestión a las formas tradicionales de producción y circulación de la información, sobre todo al concepto de derecho de autor y al Copyright (derecho de copia), por su carácter abusivo y privativo, que atenta contra otros derechos básicos como el de acceso a la cultura de manera igualitaria, expresados también en nuestra Constitución.
“La generalización del uso de tecnologías digitales”, señala Marilina Winik , “cuestiona las formas de distribución de los bienes culturales en esta etapa del capitalismo cognitivo, en donde se valoriza la producción de conocimiento, el pensamiento y la circulación de ideas. Es así que aquellas prácticas y obras que se originaron como creaciones colectivas, ingresan en una lógica económica que las trata de la misma manera que a los bienes materiales, es decir, a partir del principio de la escasez y la propiedad privada entendida sólo materialmente”.

¿Porqué entonces se sostiene una legislación anacrónica y que atenta contra derechos básicos e inalienables?
La Ong Grain es contundente en su respuesta:
“Nunca ha habido una época en la que el poder y el control estuvieran tan centralizados como ahora. El espacio libre en el cual podemos crear, cooperar, aprender y compartir con otras personas, se reduce día a día a medida que perdemos nuestra capacidad de pensar y vivir fuera del alcance de las empresas transnacionales. Ellas son dueñas del agua, controlan los medios de difusión y dominan el suministro de nuestros alimentos. Para este control es medular todo el sistema de derechos de propiedad intelectual (DPI), derechos de autor, patentes, marcas registradas, derechos de difusores y otros por el estilo.”


Algunas consideraciones sobre Licencias de software Libre:
---------------------------------------------------------
Para que las libertades del software sean reales, deben ser permanentes e irrevocables; si el programador del software tiene el poder de revocar la licencia, o de añadir restricciones a las condiciones de uso en forma retroactiva, sin que haya habido ninguna acción de parte del usuario que lo justifique, el software no es libre.

Sin embargo, ciertos tipos de reglas sobre la manera de distribuir software libre son aceptables, cuando no entran en conflicto con las libertades principales. Por ejemplo, el copyleft , definido muy resumidamente, es la regla en base a la cual, cuando redistribuye el programa, no se puede agregar restricciones para denegar a los demás las libertades principales. Esta regla no entra en conflicto con las libertades principales, más bien las protege.

En el proyecto GNU se utiliza el copyleft para proteger legalmente las cuatro libertades para todos. Creemos que existen razones importantes por las que es mejor usar el copyleft. De todos modos, el software libre sin copyleft también es ético. Véase en categorías del software libre una descripción de la relación que existe entre el «software libre», «software con copyleft» y otros tipos de software.

«Software libre» no significa que «no es comercial». Un programa libre debe estar disponible para el uso comercial, la programación comercial y la distribución comercial. La programación comercial de software libre ya no es inusual; el software libre comercial es muy importante. Puede haber pagado dinero para obtener copias de software libre, o puede haber obtenido copias sin costo. Pero sin tener en cuenta cómo obtuvo sus copias, siempre tiene la libertad de copiar y modificar el software, incluso de vender copias.

Si una modificación constituye o no una mejora, es un asunto subjetivo. Si su derecho a modificar un programa se limita, básicamente, a modificaciones que alguna otra persona considera una mejora, el programa no es libre.

No obstante, eventuales reglas sobre cómo empaquetar una versión modificada son aceptables si no limitan substancialmente su libertad para publicar versiones modificadas, o su libertad para hacer y usar versiones modificadas en privado. Así, es aceptable que una licencia le obligue a cambiar el nombre de la version modificada, eliminar el logotipo o identificar sus modificaciones como suyas. Son aceptables siempre y cuando esas obligaciones no sean tan agobiantes que le dificulten la publicación de las modificaciones. Como ya está realizando otras modificaciones al programa, no le supondrá un problema hacer algunas más.

Las reglas del tipo «si pone a disposición su versión de este modo, también debe hacerlo de este otro modo» también pueden ser, bajo la misma condición, admisibles. Un ejemplo de una regla admisible sería alguna que requiera que, si usted ha distribuido una versión modificada y uno de los programadores anteriores le solicita una copia, usted deba enviársela (tenga en cuenta que tal regla le sigue permitiendo optar por distribuir o no distribuir su versión). Las reglas que obligan a suministrar el código fuente a los usuarios de las versiones publicadas también son admisibles.

Un problema particular se presenta cuando la licencia requiere que a un programa se le cambie el nombre con el cual será invocado por otros programas. De hecho este requisito dificulta la publicación de la versión modificada para reemplazar al original cuando sea invocado por esos otros programas. Este tipo de requisitos es aceptable únicamente cuando exista un instrumento adecuado para la asignación de alias que permita especificar el nombre del programa original como un alias de la versión modificada.

La mayoría de las licencias de software libre están basadas en el copyright, y existen límites en los tipos de requisitos que se pueden imponer a través del copyright. Si una licencia basada en el copyright respeta la libertad en las formas antes mencionadas, es poco probable que surja otro tipo de problema. Sin embargo, algunas licencias de software libre están basadas en contratos, y los contratos pueden imponer un rango mucho más grande de restricciones. Esto significa que existen muchas maneras posibles de que tal licencia sea inaceptablemente restrictiva y que no sea libre.

Si una licencia basada en un contrato restringe al usuario de un modo que no se puede hacer con las licencias basadas en el copyright, probablemente concluyamos que no es libre.
